［歷史炒車系列］孔融讓梨後的真相

[#GlocalEducation] 從小到大，都覺得「孔融讓梨」的故事很令人反感。這就是「孔融讓梨」的真相：

//故事再度回到4歲讓梨的孔融，這位充滿美德的幼童長大以後發展如何呢？在斷章取義了千百年之後，其實的真實結局是這樣的。後來孔融曾寫過一段這樣的文敘：「父子無親，情欲發耳，子母無情，物出瓶離。」譯成白話文本意為：父親對子女沒有情感，只是把孩子視為滿足虛榮心的欲望而已；母親對孩子沒有愛，只像是把瓶子裡的水倒出來一樣，不痛不癢。另一段文字之中，孔融甚至表述了「如果父親行為不妥，鬧飢荒時寧可將食物分送給路人甲，也不給父親食用」的概念。

日後，曹操因為難忍孔融乖張自大、目中無人的個性，緊咬相關文載，並扣上「不孝」罪名將其誅殺，想當然爾，在權力的暗黑角力之下，欲加之罪何患無辭。孔融未必真如曹操形塑的那般惡，但顯而易見的是，孔爸、孔媽確實令孔融經歷了某種不美好的親子關係，字裡行間都是心碎。//

From MK輝

原文

無頭無尾，嘩眾取寵